% ../teil-elektrizitaet.tex
\section*{Elektronen - Strom ganz klein}

Zu Strom sagt man auch Elektrizität. Und die ist auch dort, wo man sie gar nicht vermutet, z.~B. 
in einem Schal, oder einem Handtuch. Alle Dinge bestehen aus vielen Atomen, auch Schuhe, 
Tische, Fahrräder, Pflanzen oder ganze Häuser. Atome sind winzige Bauteile, aus denen alle 
Sachen zusammengesetzt sind.

Atome sind so klein, dass man sie nicht durch eine normale Lupe sehen kann. Sie bestehen 
immer aus einem Kern und Elektronen. Die Elektronen sausen um den Kern herum wie Mücken 
um eine Lampe. Der Kern ist immer positiv (+) und die Elektronen sind immer negativ (-) gela-
den.

\subsubsection*{Atommodelle}

Zeichne die Bestandteile eines Atoms in die beiden Modelle und beschrifte sie: Elektronen (blaue Kreise), Neutronen (weisse Kreise), Protonen (rote Kreise).
Achtung! Positive und negative Ladungen sind gleich viele vorhanden.

% \vfill

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \node (modell1) at (4,0) {};
    \node (modell2) at (-4,0) {};

    \draw (modell1.center) circle (1.50cm);
    \draw (modell1.center) circle (2.25cm);
    \draw (modell1.center) circle (3.00cm);

    \draw             (modell2.center) ellipse (3cm and 1cm);
    \draw[rotate=60]  (modell2.center) ellipse (3cm and 1cm);
    \draw[rotate=-60] (modell2.center) ellipse (3cm and 1cm);
\end{tikzpicture}
\end{center}

% \vfill

Welches Modell findest du übersichtlicher? Begründe deine Antwort.

\linebox{3}{
    Ich finde das rechte Modell übersichtlicher, weil darauf besser zu erkennen ist, wie viele Elektronen ein Atom hat.
}

% \vfill

Gleiche Ladungen stossen sich ab. Unterschiedliche Ladungen ziehen sich wie Magnete an.

\textbf{Aufgabe:} Zeichne die Pfeile für anziehen $\rightarrow\leftarrow$ und abstossen $\leftarrow\rightarrow$ ein und male aus.

\eitherorbox{
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node (one) at (2,0) {+};
        \node (two) at (-2,0) {+};
        \draw (one.center) circle (.5cm);
        \draw (two.center) circle (.5cm);
    
        \node (three) at (2,-1.5) {-};
        \node (four) at (-2,-1.5) {-};
        \draw (three.center) circle (.5cm);
        \draw (four.center) circle (.5cm);
    
        \node (five) at (2,-3) {+};
        \node (six) at (-2,-3) {-};
        \draw (five.center) circle (.5cm);
        \draw (six.center) circle (.5cm);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
}{
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node at (0,0) {\answergap[1]{$\leftarrow\rightarrow$}};
        \node (one) at (2,0) {+};
        \node (two) at (-2,0) {+};
        \draw (one.center) circle (.5cm);
        \draw (two.center) circle (.5cm);
    
        \node at (0,-1.5) {\answergap[1]{$\leftarrow\rightarrow$}};
        \node (three) at (2,-1.5) {-};
        \node (four) at (-2,-1.5) {-};
        \draw (three.center) circle (.5cm);
        \draw (four.center) circle (.5cm);
    
        \node at (0,-3) {\answergap[1]{$\rightarrow\leftarrow$}};
        \node (five) at (2,-3) {+};
        \node (six) at (-2,-3) {-};
        \draw (five.center) circle (.5cm);
        \draw (six.center) circle (.5cm);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
}
